% ==============================================================================
% TCC - Mateus
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================


\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

Grupos de pesquisa ligados ao Programa de Pós-Graduação em Informática da Universidade Federal do Espírito Santo (PPGI/UFES) poderiam se beneficiar de um sistema de informação para ajudar no mapeamento sistemático da literatura. Um mapeamento sistemático é uma forma de identificar, avaliar e interpretar todas as pesquisas disponíveis relevantes para uma questão de pesquisa, tópico, ou fenômeno de interesse~\cite{KitchenhamSystematicReviews}.

Temos como razões para se fazer um mapeamento: resumir a evidência existente sobre um ou tecnologia; identificar lacunas na pesquisa atual, a fim de sugerir áreas para uma investigação mais profunda e também prover um conhecimento para posicionar novas atividades de pesquisa~\cite{KitchenhamSystematicReviews}.

Como o mapeamento sistemático usa uma metodologia bem definida para identificar, analisar e interpretar todos as evidências disponíveis relacionado a uma questão de pesquisa, ele acaba sendo imparcial e até repetitivo~\cite{Kitchenham07guidelinesfor}. Sendo assim, é possível desenvolver um sistema que possa ajudar na sua elaboração e condução. Tal é o tema central deste trabalho.

Esse sistema foi desenvolvido como um módulo do Marvin,\footnote{\url{http://github.com/dwws-ufes/Marvin}; \url{http://dev.nemo.inf.ufes.br:8180/Marvin}.} um sistema de informação baseado na Web que agrega ferramentas úteis para o gerenciamento de tarefas de ensino e pesquisa em uma universidade. Tal projeto visa integrar ferramentas desenvolvidas por estudantes de uma forma que pode ser realmente usado por pessoas.

A ideia é que, tendo como base o Marvin, vários subsistemas ou módulos possam ser integrados. Cada um servindo ao seu objetivo, e assim, centralizar processos que possam ser automatizados dentro da universidade.

\section{Objetivos}
\label{sec-intro-objetivos}

Esse trabalho tem como objetivo desenvolver um sistema \textbf{\textit{Web}} para auxiliar pesquisadores no processo de mapeamento sistemático, utilizando a experiência e conhecimentos adquiridos no curso de Ciência da Computação. São objetivos específicos deste projeto:

\begin{itemize}
	\item Levantar e analisar os requisitos do sistema;
	
	\item Definir as estruturas e arquiteturas do projeto do sistema;
	
	\item Desenvolver um protótipo do sistema de acordo com a estrutura definida no projeto arquitetural;
	
	\item Utilizar a abordagem FrameWeb~\cite{vitorFrameWeb}, de modo a exercitar suas propostas e ferramentas, bem como sugerir melhorias futuras para as mesmas;
	
	\item Exercitar os conceitos aprendidos ao longo do curso de Ciência da Computação, em particular nas disciplinas de Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, Projeto de Sistemas de Software, Programação III, Banco de Dados e Desenvolvimento Web.
\end{itemize}

\section{Metodologia}
A metodologia utilizada para desenvolver este trabalho foi composta pelas seguintes atividades:

\begin{enumerate}
	\item \textit{Revisão Bibliográfica}: Consultar boas práticas de Engenharia de Software e de Requisitos, uso de Banco de Dados Relacional, Programação Orientada a Objetos, Padrões de Projeto de Sistemas aplicados à linguagem de programação Java, entre outros, além do estudo da abordagem FrameWeb~\cite{vitorFrameWeb};
	
	\item \textit{Elaboração da Documentação do Sistema:} Nesta etapa, foram definidos os documentos do sistema. Em primeiro lugar, foi elaborado o Documento de Levantamento de Requisitos, apresentando uma descrição geral do minimundo do sistema e definição dos requisitos funcionais e não funcionais, além das regras de negócio. Em seguida, foi elaborado o Documento de Especificação de Requisitos, apresentando os subsistemas, casos de uso, modelo estrutural, modelo dinâmico e glossário do projeto. Por fim, foi elaborado o Documento do Projeto, contendo a arquitetura do software e projeto detalhado de cada um dos seus componentes;
	
	\item \textit{Estudo das Tecnologias:} Nesta etapa, foi necessário o estudo de tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do sistema, tais como: linguagem de programação Java; ambiente de desenvolvimento Eclipse Java EE; banco de dados MySQL; JSF, CDI, JPA; PrimeFaces (utilizado para implementação da interface com o usuário); entre outras;
	
	\item \textit{Implementação:} Nesta etapa, o sistema foi implementado. Ele foi codificado a partir da descrição levantada na fase de projeto.
		
	\item \textit{Redação da Monografia:} Nesta etapa, foi realizada a escrita desta monografia. Vale ressaltar que a mesma foi escrita em  \textit{LaTeX}\footnote{\url{http://www.latex-project.org/}.} utilizando o editor \textit{TexStudio}\footnote{\url{http://www.texstudio.org/}.} e o template \textit{abnTeX}\footnote{\url{http://www.abntex.net.br}.} que atende os requisitos das normas da ABNT (Associação Brasileira de Normas Técnicas) para elaboração de documentos técnicos e científicos brasileiros;
	
	\item \textit{Apresentação do Projeto: } Apresentação final do projeto. O projeto e a ferramenta foram entregues e demonstrados.
\end{enumerate}

\section{Organização da Monografia}
\label{sec-introducao-organizacao}

Além desta introdução, esta monografia possui outros cinco capítulos.

Capitulo~\ref{sec-referencial}: realiza-se um levantamento dos principais temas abordados ao longo deste trabalho que são: Engenharia de Software, Especificação de Requisitos, Projeto de Sistemas e Implementação e o método FrameWeb;

Capitulo~\ref{sec-requisitos}: apresenta a especificação de requisitos do sistema, descrevendo o minimundo e exibindo os seus diagramas de classes e casos de uso;

Capitulo~\ref{sec-projeto}: apresenta a arquitetura do sistema, assim como as partes principais de sua implementação, ilustradas por capturas de telas do sistema;

Capitulo~\ref{sec-conclusoes}: apresenta as conclusões do trabalho, dificuldades encontradas, limitações e propostas de trabalhos futuros.